### 巴巴罗萨再战米兰（6）

#### The Triumphant Emperor 凯旋的皇帝

大法官向全世界昭告了巴巴罗萨的胜利。在巴巴罗萨执政之前，在帝国宪章的正式语境中的arenga只使用过一次“triumphus”一词。（arenga即正式颁发宪章的说明理由）1158和1159年起草的两份宪章都提到了是上帝保佑巴巴罗萨取得了辉煌大胜。根据第二份文件——一份内部文件记载，“万王之王和万军之主以惊人的胜利使得教会和帝国的敌人臣服于我们的领袖。”1160年1月27日一封用于通知古尔克主教罗曼一世（Bishop Roman I of Gurk）关于克雷马被占领和摧毁消息的信件中，落款是“在克雷马的凯旋式中”。

在米兰第二次投降后，公证人更是加大了这种宣传的规模。胜利的通告中写道“这是最光荣的胜利。我们坚信在巴巴罗萨之前的所有皇帝都未曾获得这样的辉煌大胜。”【真的吗，我不信.jpg】巴巴罗萨于1162年4月6日授予比萨一份特许状中落款为“在米兰被摧毁后”；在盖有印章的那一行画押中，他被认定为“最势不可挡的征服者（triumphator invictissimus）”第二天，在授予卡林西亚的古尔克教堂的特许状中，公证人将属于查理曼的头衔“由上帝加冕的，伟大而和平的罗马帝国皇帝”与属于查士丁尼的称号“声名显赫的征服者与永恒的奥古斯都”结合起来，将巴巴罗萨定义为“Romanorvm imperator á deo coronatus magnus etpacificus inclitus triumphator et semper augustus.”【缝合怪警告】同样，胜利者（victoria/victrix/victor）或者无敌的（invictus/invincible）这种词在12世纪之前很少出现在arengae中来指代军事上的成功。在巴巴罗萨统治期间，这些词汇主要是为了描述皇帝于1167年击败米兰、克雷马还有罗马人的丰功伟绩。举例而言，巴巴罗萨曾经在他于1162年3月4日左右发出的通告中记载了，他如何以“完美无暇的荣誉获得了对米兰光辉的胜利”。1167年帝国军队被歼灭后，这种夸张的修辞在大法官的作品中便几乎完全消失了。我们不知道这种术语的使用是否需要得到巴巴罗萨本人的亲自授权，但这些话显然表达了他和他的阵营对米兰及其盟友失利感到得意。

#### The Pacification of Lombardy and Emilia- Romagna 伦巴第和艾米利亚-罗马涅地区的安抚工作

在米兰被掠夺和焚毁之后，巴巴罗萨于1162年4月1日在米兰郊外的圣安布罗吉奥修道院（monastery of S.Ambrogio）庆祝了棕枝主日（Palm Sunday），在那里他接过了橄榄枝，按照乌尔斯贝格的伯查德的说法，这是“胜利的象征”。皇庭随后回到帕维亚度过了复活节。许多主教、侯爵、伯爵还有其他意大利的贵族以及伦巴第地区几乎所有的主教都陪同贝阿特丽丝还有戴着皇冠的巴巴罗萨前往大教堂做弥撒。阿塞伯·莫雷纳记载道，巴巴罗萨在3年前曾发誓，在米兰被击败之前他不会戴上皇冠。之后各位贵族和执政官——这里阿塞伯·莫雷纳略带自豪地表示自己也位列其中，他们与帝后夫妇一起在主教的官邸里坐下来吃饭，帝后在整个晚宴上都戴着皇冠。他对此评论道：“由于上帝赐予皇帝好运，带来了超乎寻常的喜悦与幸福。”

4月10日，晚宴上的客人们在帕维亚城外的圣·萨尔瓦托雷修道院（monastery of S.Salvatore）的花园里重新集合，发誓要继续围攻米兰的主要盟友皮亚琴察。（阿塞伯·莫雷纳提到，他作为洛迪的执政官，和其他来自克雷莫纳、诺瓦拉、科莫、韦尔切利以及帕尔马的同僚们一起宣誓。）布雷西亚害怕巴巴罗萨的愤怒，与4月22日宣布投降，提出的条件与米兰在1162年提出但未被采纳的那份一致。布雷西亚的执政官和许多骑士们在脖子上挂着未出鞘的剑出现在皇帝面前，他们同意摧毁所有的防御工事；接受皇帝选择任何人作为他们的执政官；把米兰付给他们用以与巴巴罗萨作战的佣金全部交给皇帝，并将再付给他6000镑；最后交出布雷西亚教区的所有城堡和防御工事。此外所有的布雷西亚人都将发誓服从帝国的所有命令，无论是远征罗马、阿普利亚或是皇帝要求的任何地方，以及其他的所有事项。

据阿塞伯·莫雷纳记载，巴巴罗萨的兄弟康拉德为皮亚琴察求情，而皮亚琴察的执政官于5月11日在圣·萨尔瓦托雷投降，给出的条件与布雷西亚类似。他还表示，皮亚琴察将所有的摄政王权都归还给了皇帝，这个细节可能是他在先前记载布雷西亚的情况时无意间遗漏了。根据现存的皮亚琴察投降的书面协议，它被罚款6000马克，是布雷西亚的6000镑的4倍。（1马克相当于4个帕维亚镑，阿塞伯·莫雷纳很显然十分了解这两个城市所交罚款的差别）巴巴罗萨挑选了500名皮亚琴察人作为人质，其中有70人要被他拘押三个月，直到皮亚琴察付清罚款、填平护城河以及拆毁城墙为止。皮亚琴察人还需要驱逐他们亲亚历山大三世的主教，但巴巴罗萨给他指了条生路，他可以去威尼斯、热那亚或者法国，换而言之，他可以选择去追随亚历山大三世流亡。

1161年，洛迪的议会因为承认亚历山大三世的合法性而废黜了博洛尼亚主教杰拉多（Bishop Gerardo of Bologna）。1162年，巴巴罗萨在他的兄弟康拉德以及叔叔奥地利的亨利的陪同下，向博洛尼亚进军。阿塞伯·莫雷纳表示，“博洛尼亚还没有完全屈服于帝国的枷锁。”帝国军队占领了里诺河（Reno）两岸所有的防御工事，博洛尼亚人“意识到他们对皇帝的态度不够忠诚”，担心重蹈米兰的覆辙，于是便投降了。他们同意听从巴巴罗萨关于护城河以及城墙的任何安排，支付一大笔罚金，并接受他任命的主教人选。伊莫拉（Imola）和法恩扎（Faenza）也这样做了。阿塞伯最后总结道：“伦巴第和整个意大利的所有城市、所有城堡和防御工事在那个夏天（1162年）都归于皇帝管辖之下。”他指出，唯一的例外便是维罗纳附近的加尔达城堡（castle of Garda）。在这里，维罗纳主教西奥巴尔德（Bishop Theobald of Verona）的侄子图里森杜斯（Turisendus）继续反抗巴巴罗萨，直到帝国特使格伦巴赫的马克沃德三世指挥一只来自贝加莫、布雷西亚、维罗纳和曼图亚的联军，经过将近一年的围攻，才于1163年夏与图里森杜斯达成协议。巴巴罗萨在意大利北部看似也取得了完胜。

1162年春，巴巴罗萨建立了一个主要由德意志人组成的行政机构来管理帝国的意大利地区：列日主教亨利在米兰；法兰克尼亚地区的贵族——格伦巴赫的马克沃德三世在布雷西亚和贝加莫这两个对立的城邦担任执政官；乌斯林根的埃格诺夫（Egenolf of Urslingen）以及多尔施塔特的阿诺德（Arnold of Dorstadt）在皮亚琴察，后者因为他的胡须上经常粘上盐和胡椒，所以也被称为阿诺德·巴巴瓦利亚（Arnold Barbavaria）;洛伊希滕贝格伯爵格哈德（Count Gebhard of Leuchtenberg）在皮埃蒙特；巴尔豪森伯爵康拉德（Count Conrad of Ballhausen）在费拉拉，此人曾和巴巴罗萨在卡尔卡诺并肩作战；亚佐（Azo）在帕尔马；以及帕伽努斯大师（Master Paganus）【这人名字好生草，直接叫异端可还行】在科莫郡。阿塞伯·莫雷纳补充道，在其他许多城市和城堡里也有像他们这样的人，但巴巴罗萨允许克雷莫纳、帕维亚、洛迪和其他一些城市——以比萨和热那亚为例，由本土的执政官来治理。

巴巴罗萨于1162年6月13日于克雷莫纳达成的协议中规定了克雷莫纳自治的条件，作为对该市委帝国所做巨大贡献的奖励。只要巴巴罗萨在伦巴第地区，他的使节将根据该城有名望的智者的建议选择执政官，而君主将慷慨地将执政官的权利授予他们。如果巴巴罗萨不在伦巴第地区，那么克雷莫纳便可以自由选择执政官，只要他们忠诚于帝国就行。克雷莫纳人在征收fodrum的年份里没有拖欠过款项，这也说明他们缴纳的金额不会低于200马克。并且该城未经皇帝许可，不得与其他城邦公社结盟。最后，巴巴罗萨澄清了关于他早先于3月7日，即米兰投降前的最后一天所说的将克雷马交予克雷莫纳的说法。他禁止克雷马城重建，以及在阿达和和奥格里奥河之间修建任何防御工事。克雷马原来的领土将成为帝国直属领地的一部分。

实质上，巴巴罗萨承认克雷莫纳城和德意志诸侯或意大利的封建贵族一样，是帝国的组成部分，虽然在帝国宪法不断封建化的过程中，其自主性必然大大降低。从这个意义上来说，巴巴罗萨对克雷莫纳给予的特权相当于奥地利的特权的缩小版，或者维尔茨堡的“黄金自由（Golden Liberty）”。德意志和意大利的区别不在于种族，也不在于城邦公社的独立性——主教区和帝国的修道院其实也拥有一定的独立性，而是在于许多城邦之间是敌对的，巴巴罗萨和他的代理人因为他的过度索取而导致他的城邦盟友与他离心离德。不过好在，1183年签订的《康斯坦茨合约（Peace of Constance）》将弥补帝国这一制度的缺陷。​​​​
